新聞百科：港人有出境自由 並無非法出境罪

專門出售內地政治禁書的銅鑼灣書店，其股東李波今午於落馬洲管制站，由入境處人員從深圳出入境機關方面接回香港，李波先後與入境處及警方會面，更要求銷案。港府較早時發新聞稿證實事件，並指由於李波未有提供離境的全面資料，現階段未將其拘捕，入境處需進一步調查。

消息指出，《基本法》保障港人有出入境自由，現行法例之下對香港居民亦沒有所謂的「非法出境」及「非法入境」罪行。

不過，香港居民無經正常途徑離開香港，不代表沒有干犯任何香港的其他法例，舉例無禁區紙進入禁區範圍，可能違反禁區條例；而若是乘船離港，船主有責任申報船員及乘客，若無申報，亦可能違反香港法例。

據知，鑑於李波無交代他離境時的全面資料，因此現階段並沒有具體證據，證明他有違反香港的任何相關法例，不過入境處仍會繼續調查。另據知，李波今日是以身份證作為入境香港的證明文件。

至於何以較早時回港的銅鑼灣書店職員呂波等人是自行回港，而李波則是被深圳出入境機關「移交」港方？消息人士指，呂波等人是以正常方式進入內地，相信亦因而不需經過內地機關的「移交」過程，可自行離開內地。

當日李波單野，入境處已經咁講

無一樣野叫非法出境

生活小知識

即係e道其實係廢？

坐船去台灣要幾耐?

即係我直接衝過香港出境關口冇問題？

澳門高速船黎計要13個鐘

船時速 60 km/h

e道係做個登記咁解？

ching準備x草？

學術研究姐

創造藉口比大陸可以隨便偷運人